\documentclass[a4paper,titlepage]{article}

\usepackage{german}
\usepackage{a4wide}
%54-8862
\begin{document}

\newcommand{\PSI}{$\Psi$}

\newfont{\psilable}{cmr17 at 200pt}
\newfont{\sfi}{cmss17 at 30pt}
\newfont{\sfb}{cmssdc17 at 30pt}

\begin{titlepage}
\title{
  {\psilable \symbol{9}}\\[3ex]
  {\sfb P}{\sfi CI and}\\[1ex]
  {\sfb S}{\sfi hared memory}\\[1ex]
  {\sfb I}{\sfi nterface}
}
\author{Christian Engwer}
\end{titlepage}
\maketitle

\tableofcontents
\pagebreak

\section{\PSI-Headerfile}
\subsection{psi.h}
\hrule
\vspace{1ex}
\small
% toller Trick, der mir mit Hilde eines Makefiles ein Haderfile
% direkt einbindet
\input{psi.h.tex}
\normalsize
\hrule

\newpage
\section{\PSI-Interfacebeschreibung}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|} \hline
  Speichertyp & m"ogliche Befehle\\ \hline \hline
  RAM-Speicher & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_sizeRegion PSI\_mapRegion PSI\_unmapRegion PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
  bigphys-Speicher & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_sizeRegion PSI\_mapRegion PSI\_unmapRegion PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
  physikalischer Speicher & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_sizeRegion PSI\_mapRegion PSI\_unmapRegion PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
  Memory-Base-Adress & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_sizeRegion PSI\_mapRegion PSI\_unmapRegion PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
  I/O-Base-Adress & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
  Configspace & \tt PSI\_openRegion PSI\_closeRegion
  PSI\_read PSI\_write
  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{PSI\_openRegion}
\begin{verbatim}tRegion    PSI_openRegion   (char*);\end{verbatim}
Man "offnet eine Region "uber einen Stringparameter, an Hand
dessen nun entschieden wird, ob es sich um:
\begin{enumerate}
  \item RAM-Speicher\\
    {\tt /dev/psi/mem/[char*]}\hfill
    Speicher im lokalen RAM des Rechners\\
    Man gibt einen beliebigen Namen an um Zugriff auf Speicher zu
    bekommen (Der Treiber selbst entscheidet hierbei, wo der Speicher
    liegt). Anschliessend kann man mit {\tt PSI\_Size\_Region} die
    Gr"osse anpassen. Der Name darf max. 99 Zeichen lang sein.
  \item bigphys-Speicher\\
    {\tt /dev/psi/mem/[char*]}\hfill
    Speicher im lokalen RAM des Rechners\\
    Man gibt einen beliebigen Namen an um Zugriff auf Speicher zu
    bekommen (Der Treiber selbst entscheidet hierbei, wo der Speicher
    liegt). Anschliessend kann man mit {\tt PSI\_Size\_Region} die
    Gr"osse anpassen. Der Name darf max. 99 Zeichen lang sein.
  \item physikalischer Speicher\\
    {\tt /dev/physmem/[lint]}\hfill
    direkter Zugriff auf eine Physikalische Adresse im RAM des
    Rechners\\
    Man gibt die physikalische Adresse als Zahl an (\em wichtig:\em nicht
    als {\tt 0x????????}) und kann anschliessend mit {\tt
    PSI\_Size\_Region} die Gr"osse anpassen.
  \item PCI-Base-Adress\\
    {\tt /dev/psi/bus/[0..255]/slot/[0..15]/function/[0..7]/base[0..5]} oder\\
    {\tt /dev/psi/vendor/[int]/device/[int]/[int n]/base[0..5]}\\
    Speichersegment eines PCI-Ger"ates\\
    Hierbei wird nocheinmal unterschieden nach
    \begin{itemize}
    \item Memory-Base-Adress
      Speichersegment, welches in den lokalen Speicher gemappt wurde\\
    \item I/O-Base-Adress\\
      Speichersegment, welches nur "uber I/O-Zyklen angesprochen
      werden kann\\
    \end{itemize}
    Dies hat jedoch keine Auswirkungen auf den Aufruf, sondern
    lediglich auf die m"oglichen Funktionen.
  \item Configspace\\
    {\tt /dev/psi/bus[0..255]/slot[0..15]/function[0..7]/conf} oder\\
    {\tt /dev/psi/vendor/[int]/device/[int]/[int n]/conf}\\
    Konfigurationsbereich eines PCI-Ger"ates
\end{enumerate}
handelt. Als R"uckgabewert erh"alt man einen Handle {\tt tRegion}
"uber den alle weiteren Aufrufe geschehen.

\subsection{PSI\_closeRegion}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_closeRegion  (tRegion);\end{verbatim}
Man schliesst eine Region. Haben alle Programme ihre Zugriffe auf eine
Region unter {\tt /dev/psi/mem/} beendet wird der entsprechende
Speicherbereich freigegeben.

\subsection{PSI\_sizeRegion}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_sizeRegion  (tRegion, unsigned long *size);
\end{verbatim}
Mit {\tt PCI\_sizeRegion} stellt man die Gr"osse einer eben
ge"offneten Region ein. Hat die Region bereits eine Gr"osse $\not= 0$
wird sie nicht ver"andert, ist kein aussreichend grosser
Speicherblock vorhanden, wird der gr"osst m"ogliche Block allociert
. In beiden F"allen erh"alt man einen Fehler und die aktuelle Gr"osse
wird in {\tt size} geschrieben.

\subsection{PSI\_mapRegion}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_mapRegion   (tRegion, void** virdaddr);
\end{verbatim}
{\tt PSI\_mapRegion} mappt die Region (soweit mapping unterst"utzt
wird) in den Userspace des aufrufenden Programms. In {\tt virdaddr}
wird die virtuelle Adresse zur"uckgeliert.

\subsection{PSI\_unmapRegion}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_unmapRegion (tRegion, void* virdaddr);
\end{verbatim}
Eine gemappte Region wird wieder freigegeben. Hierf"ur ist es wichtig
die virtulle Adresse mit zu "ubergeben.

\subsection{PSI\_RegionStat}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_RegionStat   (tRegion, pRegionStatus);
\end{verbatim}
{\tt PSI\_RegionStat} liefert den Status der Region zur"uck. Hierbei
werden Informationen wie Gr"osse, Anzahl der Zugriffe, der Name,
etc. zur"uckgeliefert.

\subsection{PSI\_read}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_read         (tRegion, unsigned long
offset, tLength, void* buffer);\end{verbatim}
Liest aus der Region von {\tt offset} ein Datum (Byte [8Bit], Doublet
[16Bit], Quadlet [32Bit]) der L"ange {\tt tLength} und speichert es im
{\tt buffer}.

\subsection{PSI\_write}
\begin{verbatim}PSI_Status PSI_write        (tRegion, unsigned long
offset, tLength, void* buffer);\end{verbatim}
Schreibt in der Region am {\tt offset} ein Datum (Byte [8Bit], Doublet
[16Bit], Quadlet [32Bit]) der L"ange {\tt tLength}.

\subsection{PSI\_strerror}
\begin{verbatim}char*      PSI_strerror     (PSI_Status);
\end{verbatim}
Die \PSI-Version des C-Befehls {\tt strerror}. Man "ubergibt einen
{\tt PSI\_Status} und bekommt als R"uckgabewert einen String mit einer
verst"andlichen Fehlermeldung.

\section{\PSI-Device-Struktur}
Der Zugriff auf Regionen geschieht "uber eine virtuelle Verzeichnisshirarchie:
\begin{verbatim}
/dev/psi/mem/[char*]                               RAM-Speicher
  :   :  physmem/[uint]                            pyhsikalischer Speicher
  :   :  bus/0/slot/0/fuction/0/conf                  Configspace
  :   :  bus/0/slot/0/fuction/0/base0                 Region auf
  :   :   :     :       :       :                    Function/Slot/Bus
  :   :   :     :       :       base5                 (Memory oder I/O)
  :   :   :     :       :
  :   :   :     :     function/7
  :   :   :     :      
  :   :   :    slot/15/...
  :   :   :       
  :   :  bus/255/...
  :   :  vendor/[int]/device/[int]/[int n]/conf    Configspace
  :   :  vendor/[int]/device/[int]/[int n]/base0   Region auf n-ter Karte
  :   :          :              :       :       :  mit vendor/device-ID
  :   :  vendor/[int]/device/[int]/[int n]/base5   (Memory oder I/O)
\end{verbatim}
Intern werde die Anfragen an das Device psi (derzeit muss das noch im
aktuellen Verzeichniss liegen) (mknod psi c 125 0) umgeleitet.

\section{\PSI-Status-Meldungen}
\subsection{PSI\_Status}
\begin{verbatim}
#define PSI_OK             0 /* OK */
/* for PSI_openRegion */
#define PSI_INVALID_PATH   1 /* invalid pathname */
#define PSI_BUS_OOR        2 /* bus number out of range */
#define PSI_SLOT_OOR       3 /* slot number out of range */
#define PSI_FNKT_OOR       4 /* function number out of range */
#define PSI_BASE_OOR       5 /* base number out of range */
#define PSI_VEND_NF        6 /* vendor-id not found */
#define PSI_DEV_NF         7 /* device-id not found */
#define PSI_NMBR_NF        8 /* device number not found */
#define PSI_INVALID_ADDR   9 /* invalid physical adress */
/* for PSI_sizeRegion
#define PSI_SIZE_SET        /* Regionsize is allready set */
#define PSI_SIZE_2_BIG      /* Regionsize is to big */
\end{verbatim}
etc\dots (siehe incluse/error.h)
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
